\subsection{Le cas primitif}

Les exemples 9 à 13 donnés en annexe B illustrent les propositions,
définitions et théorèmes de cette section.

Puisque $\mathcal{PF'}_n$ et $\mathcal{D}_n$ ont le même cardinal,
nous pouvons créer une bijection entre les deux ensembles.

\begin{prop}
    Il existe une \emph{bijection explicite} entre les fonctions de parking
    classiques primitives de longueur $n$ et les mots de Dyck de
    longueur $2n$.
\end{prop}

\begin{proof}
    Nous créons ici deux bijections inverse l'une de l'autre.
\begin{itemize}
    \item $\mathcal{PF'}_n \to \mathcal{D}_n$ :
    Soit $f = (a_1, \ldots, a_n) \in \mathcal{PF'}_n$
    une fonction de parking classique primitive.
    Pour tout $i \in \{1, \ldots, n\}$, notons $l_i$ le nombre
    d'occurences de $i$ dans $f$.\\
    Le mot de Dyck correspondant sera alors
    $\underbrace{1 \cdots 1}_{l_1}0
     \underbrace{1 \cdots 1}_{l_2}0 \cdots
     \underbrace{1 \cdots 1}_{l_n}0$.
    
    \item $\mathcal{D}_n \to \mathcal{PF'}_n$ :
    Soit $w \in \mathcal{D}_n$ un mot de Dyck. Considérons sa
    représentation sous la forme d'un chemin de Dyck.
    Notons $s_i$ l'abscisse du $i^{e}$ pas Nord.
    On pose alors $a_i = s_i + 1$.\\
    La fonction de parking primitive correspondante sera ainsi
    $(a_1, \ldots, a_n)$.
\end{itemize}
\end{proof}

Nous proposons maintenant des relations de couverture pour ces deux
ensembles, telles que les posets ainsi créés soient isomorphes, et que 
l'un puisse être obtenu en appliquant la bijection ci-dessus à l'autre.

\begin{definition}[$\gtrdot_d$]
    Soient $w$ et $w'$ deux mots de Dyck de longueur $2n$.
    On dit que $w$ couvre $w'$, noté $w \gtrdot_d w'$, s'il existe deux
    mots $w_1$ et $w_2$ tels que :
    \begin{itemize}
        \item $w = w_101w_2$
        \item $w' = w_110w_2$
    \end{itemize}  
\end{definition}

\begin{rem}
    Si $w_1 \gtrdot_d w_2$, alors le chemin de Dyck correspondant à $w_2$
    est \emph{au dessus} de celui correspondant à $w_1$, et la
    \emph{différence} entre les deux chemins est un carré de côté 1.
\end{rem}

\begin{definition}[Chemins de Dyck Imbriqués]
    Deux chemins de Dyck $w_1$ et $w_2$ sont dits \emph{imbriqués}
    si $w_1$ est égal à $w_2$ ou au dessus de $w_2$. 
\end{definition}

On déduit donc la proposition suivante de la remarque précédente.

\begin{prop}
    S'il existe une séquence $w_1 \gtrdot_d w_2 \gtrdot_d
    w_3 \gtrdot_d \cdots \gtrdot_d w_k$ avec $k \geqslant 0$,
    alors $w_1$ et $w_k$ sont \emph{imbriqués}.
\end{prop}

Cette relation de couverture engendre notre \emph{poset} pour
$\mathcal{D}_n$.
Ainsi, le poset contient l'\emph{intervalle} $[w_1;w_2]$ si et seulement
si $w_1$ et $w_2$ sont imbriqués.

On définit maintenant la relation bijective sur les fonctions de parking.
Celle-ci sera la même pour les 4 types de fonctions de parking (classiques,
classiques primitives, rationnelles, et rationnelles primitives).

\begin{definition}[$\gtrdot$]
    Soient $f$ et $g$ deux fonctions de parking.
    On dit que $f$ couvre $g$, noté $f \gtrdot g$, s'il existe $i$ tel que :
    \begin{itemize}
        \item $f = (a_1, \ldots, a_{i-1}, a_i,\ \ \ \ 
            a_{i+1}, \ldots, a_n)$
        \item $g = (a_1, \ldots, a_{i-1}, a_i - 1, a_{i+1},
        \ldots, a_n)$
    \end{itemize}
\end{definition}

Cette relation de couverture engendre notre poset pour $\mathcal{PF'}_n$.

\begin{theorem}[Théorème principal]
    Le nombre d'intervalles dans ces posets est égal à
    $$\frac {6 (2n)! (2n+2)!}{n!(n+1)!(n+2)!(n+3)!}$$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Puisque le nombre d'intervalles dans le poset de $\mathcal{D}_n$
    peut être vu comme le nombre de paires $(w_1, w_k)$ telles que
    $w_1 \gtrdot_d w_2 \gtrdot_d \cdots \gtrdot_d w_k$, alors nous pouvons
    décrire le nombre d'intervalles comme étant le nombre de 
    \emph{paires de chemins de Dyck imbriqués}.\\
    On introduit alors une notion de chemin de Dyck \emph{étoilé},
    c'est-à-dire un chemin de Dyck dont certains pas sont annotés d'une
    étoile *. Ces chemins sont une représentation des paires de chemins de
    Dyck imbriqués : en omettant les étoiles, on obtient le chemin du dessous.
    Ensuite, pour déduire le chemin du dessus :
    \begin{itemize}
        \item Un pas non étoilé est conservé
        \item Un pas Nord étoilé est remplacé par un pas Est
        \item Un pas Est étoilé est remplacé par un pas Nord.
    \end{itemize}
    On créé maintenant une bijection entre les chemins de Dyck étoilés
    de longueur $2n$ correspondant à des paires de chemins de Dyck de
    longueur $2n$, et les chemins allant du point (0,0) au point (0,0)
    composées de $2n$ pas Nord, Est, Sud, Ouest qui restent dans le
    premier octant.
    Pour cela, on effectue la transformation suivante :
    \begin{itemize}
        \item Nord non-étoilé $\longleftrightarrow$ Nord
        \item Nord étoilé $\longleftrightarrow$ Ouest
        \item Est non-étoilé $\longleftrightarrow$ Sud
        \item Est étoilé $\longleftrightarrow$ Est
    \end{itemize}
    Ainsi, puisque $\mathcal{D}_n \longleftrightarrow \{$Chemins de Dyck
    étoilés de longueur $2n\} \longleftrightarrow \{$ Chemins NESO de
    longueur $2n\}$, on sait que le nombre de paires de chemins de Dyck
    imbriqués de longueur $2n$ est égal au nombre de chemins NESO de
    longueur $2n$.

    Or, par définition, ce nombre est égal au $n+1^{e}$ terme de la suite
    de l'OEIS \href{https://oeis.org/A005700}{A005700}
    \footnote{https://oeis.org/A005700} (Ce qui rejoint le commentaire de 
    Bruce Westbury).\\
    Alec Mihailovs a démontré que ce nombre est bien égal à 
    $\displaystyle\frac {6 (2n)! (2n+2)!}{n!(n+1)!(n+2)!(n+3)!}$.
\end{proof}

Les premiers termes de cette suite sont $1, 1, 3, 14, 84,
594, 4719, 40898, 379236, 3711916, ...$\\

\begin{expl}[Les posets de $\mathcal{D}_4$ et $\mathcal{PF'}_4$]
    ~\\
    \begin{center}
        \input{fig/fig7.tex}
        Ces posets contiennent chacun $\frac {1}{5} \binom{8}{4} =
        14$ éléments et $84$ relations.
    \end{center}
\end{expl}

On souhaite maintenant étendre cette construction au cas non-primitif.
Bien que celle sur les fonctions de parking soit la même, il
reste à expliciter la bijection, et à définir la relation de couverture
sur les mots de Dyck \emph{décorés}.

\subsection{Le cas général}

Les exemples 14 à 17 donnés en annexe B illustrent les propositions,
définitions et théorèmes de cette section.

Puisque $\mathcal{PF}_n$ et $\mathcal{LD}_n$ ont le même cardinal,
nous pouvons créer une bijection entre les deux ensembles.

\begin{prop}
    Il existe une \emph{bijection explicite} entre les fonctions de parking
    classiques de longueur $n$ et les mots de Dyck décorés de
    longueur $2n$.
\end{prop}

\begin{proof}
    Nous créons à nouveau deux bijections inverse l'une de l'autre.
    \begin{itemize}
        \item $\mathcal{PF}_n \to \mathcal{LD}_n$ :
        Soit $f = (a_1, \ldots, a_n) \in \mathcal{PF}_n$ une fonction de
        parking. Pour tout $i \in \{1, \ldots, n\}$, posons $im_i$ :
        $\{j\ |\ a_j = i\}$. \\
        Notons alors $im_{i,1}, \ldots, im_{i,k_i}$ les éléments de $im_i$
        triés par ordre croissant.\\
        Le mot de Dyck décoré correspondant sera 
        $\underbrace{im_{1,1} \cdots im_{1,k_1}}_{im_1}0
         \underbrace{im_{2,1} \cdots im_{2,k_2}}_{im_2}0
         \cdots
         \underbrace{im_{n,1} \cdots im_{n,k_n}}_{im_n}0$.

        \item $\mathcal{LD}_n \to \mathcal{PF}_n$ :
        Soit $w$ un mot de Dyck décoré. Considérons sa représentation sous
        la forme d'un chemin de Dyck. Notons $s_i$ l'abscisse du $i^{e}$ pas
        Nord.\\
        On note alors $label(i)$ le label du $i^{e}$ pas nord, et
        $dist_i = \{label(j) | s_j = i\}$ l'ensemble  des labels des pas
        Nord à distance $i$ de l'axe des ordonnées.\\
        Ainsi, si $j \in dist_i$, on pose $a_j = i + 1$.\\
        La fonction de parking correspondante sera donc $(a_1, \ldots, a_n)$.
    \end{itemize}
\end{proof}

La relation suivante est l'extension de $\gtrdot_d$ au cas décoré.

\begin{definition}[$\gtrdot_{ld}$]
    Soient $w$ et $w'$ deux mots de Dyck décorés. On dit que $w$ couvre
    $w'$, noté $w \gtrdot_{ld} w'$, s'il existe $l$, $r$, $x$, $x'$, $y$,
    $z$, et $z'$ tels que :
    \begin{itemize}
        \item $l$ est le mot vide, ou finit par un $0$
        \item $r$ est le mot vide, ou commence par un $0$
        \item $x = x_1x_2 \cdots$ avec $x_i > 0$ pour tout $i$
        \item $z = z_1z_2 \cdots$ avec $z_i > 0$ pour tout $i$
        \item $x' = x$ où $y$ est correctement inséré en ordre croissant
        \item $y$ apparait dans $z$, et $z' = z$ où $y$ à été supprimé
        \item $w = lx0zr$
        \item $w' = lx'0z'r$
    \end{itemize}
\end{definition}

Pour expliquer l'idée derrière cette relation de couverture, nous aurons
besoin de la définition suivante.

\begin{definition}[Montée]
    Une \emph{montée} d'un mot de Dyck (décoré ou non) est une sous-mot
    maximal ne contenant pas de 0, et suivi d'un 0.
\end{definition}

\begin{rem}
    Si $w_1 \gtrdot_{ld} w_2$, alors le chemin de Dyck décoré correspondant
    à $w_2$ est \emph{au dessus} de celui correspondant à $w_1$,
    et la \emph{différence} entre les deux est un carré de côté 1.\\
    De plus, la relation $\gtrdot_{ld}$ peut être vue ainsi :
    $w_1$ couvre $w_2$ si et seulement si l'on peut obtenir $w_2$ à partir
    de $w_1$ en enlevant un élément de la $i + 1^{e}$ montée, 
    et en réinsérant cet élément en ordre croissant dans la $i^{e}$
    montée.
\end{rem}

Cette relation de couverture engendre notre poset pour $\mathcal{LD}_n$.
En gardant la relation $\gtrdot$ sur l'ensemble des fonctions de parking
classiques, on obtient ainsi les posets bijectifs espérés.


\begin{conj}[Conjecture Principale]
    Le nombre d'intervalles des posets définis ici pour $\mathcal{LD}_n$
    et $\mathcal{PF}_n$ est le $n+1^{e}$ terme de la suite de l'OEIS
    \href{https://oeis.org/A196304}{A196304}
    \footnote{https://oeis.org/A196304}.
\end{conj}

Les premiers termes de cette suite sont $1, 1, 5, 64, 1587,
65421, 4071178, 357962760, 4237910716, ...$.

\begin{expl}[Les posets de $\mathcal{LD}_3$ et $\mathcal{PF}_3$]
    ~\\
    \begin{center}
        \input{fig/fig11.tex}
        Il y a $4^2 = 16$ éléments et $64$ intervalles dans chacun de ces
        posets.
    \end{center}
\end{expl}

Bien que, à notre connaissance, il n'existe pas de structure combinatoire
associée à cette suite, les tests effectués via Sagemath sur
$n = 1, 2, \cdots, 8$ suggèrent que le nombre d'intervalles de nos posets
puissent en être une.\\

Pour aller plus loin, la prochaine partie aborde une généralisation des
fonctions de parking : les fonctions de parking \emph{rationnelles}.

Cette extension peut être vue ainsi :
Soit $(a_1, \ldots, a_n)$ une séquence d'entiers positifs,
et $(b_1, \ldots, b_n)$ son tri par ordre croissant.
Dans le cas classique, les limites pour $(b_1, \ldots, b_n)$
étaient $(1, \ldots, n)$, et dépendaient donc d'un unique entier $n$.
Dans le cas rationnel, les limites dépendront de \emph{deux entier
premiers entre eux} $a$ et $b$.
Plus précisément, ces limites seront $(1, 1 + \frac{b}{a},
1 + \frac{2b}{a}, 1 + \frac{3b}{a}, \ldots)$, avec $a = n$. 